


\begin{thebibliography}{a}

  \bibitem[Pineda]{pineda}
    Miguel Delgado Pineda y María José Muñoz Bouza.
    \emph{Lenguaje matemático, conjuntos y números}
    ---
    formato: libro,
    Sanz y Torres,
    2.a edición revisada y aumentada,
    2023,
    ISBN: 978-8415550921.

  \bibitem[Open-logic]{open-logic}
    \foreignlanguage{english}{Richard Zach} y otros.
    \foreignlanguage{english}{\emph{The Open Logic Text}}
    ---
    formato: libro.
    publicación independiente.
    licencia: Creative Commons -- By 4.0.
    repositorio: \url{https://github.com/OpenLogicProject/OpenLogic}.

  \bibitem[Forallx]{forallx}
    \foreignlanguage{english}{Richard Zach} y otros.
    \emph{\foreignlanguage{english}{Forall x: Calgary. An Introduction to Formal Logic}}
    ---
    formato: libro,
    \foreignlanguage{english}{Fall 2023},
    publicación independiente,
    2023,
    ISBN: 979-8859963584.

  \bibitem[Inf-descent]{inf-descent}
    \foreignlanguage{english}{Clive Newstead}.
    \emph{\foreignlanguage{english}{An Infinite Descent into Pure Mathematics}}
    ---
    formato: libro,
    publicación independiente,
    2024,
    ISBN: 978-1-950215-01-0.

  \bibitem[Cummings]{cummings}
    \foreignlanguage{english}{Jay Cummings}.
    \emph{\foreignlanguage{english}{Proofs. A Long-Form Mathematics Textbook}}
    ---
    formato: libro,
    publicación independiente,
    2021,
    ISBN: 979-8595265973.

  \bibitem[Velleman]{velleman}
    \foreignlanguage{english}{Daniel J.~Velleman}.
    \emph{\foreignlanguage{english}{How to Prove It. A Structured Approach}}
    ---
    formato: libro,
    Cambridge University Press,
    3.ra edición,
    2019,
    ISBN: 978-1108439534.

  \bibitem[Leighton]{leighton}
    Eric Lehman, F. Thomson Leighton y Albert R. Meyer.
    \emph{Mathematics for Computer Science}
    ---
    formato: apuntes,
    2018,
    \url{https://courses.csail.mit.edu/6.042/spring18/mcs.pdf}.

  \bibitem[Tao]{tao}
    Terence Tao
    \emph{Analysis I}
    ---
    formato: libro,
    Springer (Hindustan Book Agency),
    3.ra edición
    2016,
    ISBN: 978-9380250649

\end{thebibliography}







